\chapter*{Vorwort}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Vorwort}

Es ist ein verregneter Montagmorgen.  Heute ist Ihr Bewerbungsgespräch
bei einem IT-Unternehmen in München, das sich auf die Programmierung
von Mikrocontrollern für CNC-Fräsen spezialisiert hat.  Mit
Regenschirm und einem guten Buch machen Sie sich also auf den Weg zum
Bahnhof.

Klitschnass steigen Sie endlich in den Zug ein, wieder einmal hat er
Verspätung.  Bei dem Wetter muss der Triebwagenführer aber auch sehr
langsam fahren...

Endlich in München angekommen, tritt schon das nächste Problem auf:
Aufgrund eines Feuerwehreinsatzes fährt die U-Bahn nicht mehr.  Heute
geht aber auch alles schief!  Schnell holen Sie also Ihr Smartphone
aus dem Rucksack und öffnen Ihre Kartenapp.  Kaum zwei Sekunden später
bekommen Sie eine Route vorgeschlagen.  Zu Fuß keine 30 Minuten.  Wenn
Sie sich beeilen, könnten Sie sogar noch pünktlich ankommen.

Geschafft!  Nach einem kurzen Gespräch mit dem Personalmanager sollen
Sie eine kleine Programmieraufgabe lösen, damit die Firma die
Fähigkeiten ihrer Bewerber besser einschätzen kann.  Sie bleiben
gelassen.  So schwer kann das doch nicht sein!

Doch als Sie beginnen, sich die Aufgabe durchzulesen, schnellt Ihr
Puls in die Höhe.  Sie sollen den kürzesten Weg zwischen zwei Ecken
eines Graphen berechnen.  Wie ging das noch einmal?  Und was hat das
überhaupt mit CNC-Fräsen zu tun?

Hätten Sie doch nur im Studium besser aufgepasst...

\section*{Zielsetzung der Arbeit}

Nicht nur für Informatiker ist es von Vorteil, sich tiefer mit dem
Kürzeste-Wege-Problem auseinanderzusetzen.  Algorithmen zur Lösung
dieses Problems bestimmen unseren Alltag nämlich mehr, als wir
zunächst annehmen möchten.

Neben der Routenplanung kommen sie auch bei Algorithmen zum Einsatz,
die die kürzeste Verbindung zwischen Ihrem Computer und einem Server
bestimmen, damit die Webseite möglichst schnell lädt.  Desweiteren
verwendet man sie bei Spiele-KIs, zum Beispiel für Schachbots, aber
auch bei der Projektplanung und der effizienten Verdrahtung von
Platinen.  Dazu jedoch mehr in \autoref{chap:anwendungen}.

Der Autor hat sich zum Ziel gesetzt, dem Leser in dieser Seminararbeit
einen kurzen Einblick in die Grundlagen der Graphentheorie, die zum
Verständnis der Arbeit nötig sind, zu bieten, den Dijkstra-Algorithmus
zu erklären und zu analysieren sowie einige Anwendungsbeispiele
vorzustellen.

\section*{Abbildungen}

Da alle in dieser Seminararbeit zu sehenden Abbildungen eigener
Darstellung entsprechen, wird dies in der Beschreibung nicht separat
hervorgehoben.  Der auf dem Deckblatt abgebildete Graph ist einer
Graphik aus \textcite[56,72,74]{gri05} nachempfunden.

\section*{Quelltext}

Diese Seminararbeit ist mit dem Textsatzprogramm \LaTeX, der
Schriftart \Palatino und dem Graphikprogramm \TikZ erstellt worden.
Der gesamte Quelltext ist auf
\url{https://codeberg.org/guemax/seminararbeit} zu finden.
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../seminararbeit"
%%% End:
